**新北市永和區秀朗國民小學**位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[永和區的](../Page/永和區.md "wikilink")[民權里](../Page/民權里.md "wikilink")，於1976年8月2日創校，張培方奉派為首任校長，有賴前永和鎮長陳新墻催生，台北縣長邵恩新全力支持，永和市長孫勝治購買校地，林忠榮市長、許丁木會長熱心奔走，王燦輝里長和陳澤清課長協助，地方仕紳蔡正儀、蔡榮隆、蔡榮泰三兄弟慷慨捐獻，以及眾多地方人士支援，才有今日的校區，開啟了秀朗教育的新紀元。1986年共有11,319名學生，為當時全世界人數最多的小學，曾創下[吉尼斯世界纪录](../Page/吉尼斯世界纪录.md "wikilink")，享譽海內外。1986年3月日本TBS電視公司來校拍攝「世界最大」節目。\[1\]

## 校名由來

根據明永曆8年(西元1654年)荷蘭人所繪的大臺北古地圖中標示Chrion之地，即是「秀朗社」。清光緒元年(西元1875年)永和區隸屬淡水線擺接堡，屬今日永和區，有秀朗庄、潭墘庄和龜崙蘭庄等3個庄。日治時期本區隸屬海山郡中和庄，包括龜崙蘭溪州、潭墘及秀朗三區。由此溯源可知，「秀朗」應為永和這片土地的原創地名，在創校之初，因重視此地地名之由來，取名為「秀朗國小」，期能肩負時代使命與文化傳承之重任。

## 學區

  - 秀朗里、秀景里、秀和里、秀得里、秀林里、秀成里、秀元里、民族里、民生里、民權里、民本里、民樂里、民富里、永元里、【\*民治里、\*智光里、\*民權里為秀朗、秀山國小自由學區、\*河濱里為秀朗、網溪國小自由學區】

## 學校設施

校地佔地12,670[坪](../Page/坪.md "wikilink")，有一般[教室](../Page/教室.md "wikilink")235間、專科教室包含[自然](../Page/自然.md "wikilink")[科學](../Page/科學.md "wikilink")、[音樂](../Page/音樂.md "wikilink")、[美勞和唱遊教室等](../Page/美勞.md "wikilink")。另外還有兩座藏書五萬餘冊的[圖書館](../Page/圖書館.md "wikilink")、兩座各容納150人的視聽教室和可容納1200人的大型活動中心以及兩座游泳池(吉春游泳池和新北市基層選手訓練中心)。

## 社團

合唱團、管樂團、弦樂團、游泳隊、絲竹樂團、歌仔戲班、羽球隊、躲避球隊等

## 校徽

  -

      -
        秀朗國小校徽是由鐘、書本、燭光和稻穗所組合而成，這些圖案各有代表的意涵：
          -
            「鐘聲」：學會運用時間才是成功之本
            「書本」：讀好書才能做好事說好話
            「燭光」：做一個有光有熱、散播溫暖的人
            「稻穗」：越是飽滿就要越謙和有禮

## 校歌

  -

      -
        秀朗 秀朗 是我受教育的好地方
        學做人 學做事 愛國家愛民族 永刻心底不能忘 不能忘
        美麗的校園 深厚的師恩 我要立志圖強
        奮發向上 出人頭地 做中華兒女的好榜樣

## 重要紀事

  - 秀朗國小於民國65年8月2日正式創校。
  - 民國68年運動場整建及校園圍牆工程陸續開工。
  - 民國71年仁樓教室完工。
  - 民國72年勇樓教室與吉春游泳池相繼完工。
  - 民國73年智樓教室完工。
  - 民國75年3月日本TBS電視公司來校拍攝「世界最大」節目。
  - 民國77年3月李總統登輝先生暨臺北縣長林豐正先生、永和市長林忠榮先生蒞校視察。
  - 民國78年8月秀朗國小附設幼稚園正式納編。
  - 民國79年教學大樓完工。
  - 民國85年珍‧古德到校演說。
  - 民國89年8月擔任台北縣九年一貫課程中心學校。
  - 民國92年4月24日校史館開幕。
  - 民國93年11月配合交通部地下停車場工程，完成操場新建工程、設置操場夜間照明、新設學童遊戲器材設施。
  - 民國94年12月全校全面更新為光纖網路設置，並設置網管中心。
  - 民國95年12月秀朗藝廊開幕。
  - 民國96年8月仁、勇樓空中走廊完工。
  - 民國99年4月總統馬英九蒞校參觀。
  - 民國100年12月建置語文故事屋。
  - 民國101年2月10日新北市基層選手游泳訓練新建游泳館完工。
  - 民國103年11月1日蝴蝶園完工。
  - 民國107年1月設置未來教室暨創客教室。

## 歷任校長

  - 第一任校長[張培方](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%BB%BB%E5%BC%B5%E5%9F%B9%E6%96%B9%E6%A0%A1%E9%95%B7.jpg)，民國65年8月2日至民國80年1月31日。張培方校長以校為家，秉持著「沒有一個龍頭不通水，沒有一盞不亮的燈，沒有一塊破玻璃，沒有一位不認真的老師」的理念辦學，讓每一位秀朗人感佩於心，是秀朗的推手也是眾所瞻望的領航員。
  - 第二任校長[王業平](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:第二任王業平校長.jpg)，民國80年2月1日至民國81年1月31日。王校長笑容可掬，喜歡親近師生，全力協助行政、教學，在一年任期中，校務順利運作。

<!-- end list -->

  - 代理校長[王清菊](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:代理校長王清菊.jpg)，民國81年2月1日至民國81年7月31日。兼任教務主任、總務主任。
  - 第三任校長[詹正信](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:第三任詹正信校長.jpg)，民國81年8月1日至民國89年7月31日。詹校長敦厚樸實，辦學認真，增設班級電腦、電視，成立管弦樂、歌仔戲團、資優班改成分散式，發展一人一藝學直笛，一人一技學游泳。
  - 第四任校長[葉瑞芬](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:第四任葉瑞芬校長.jpg)，民國89年8月1日至民國97年7月31日。葉校長積極開朗，活力十足，整修校舍，鉅細靡遺，充實各項教學設備，葉校長堅持「做什麼，像什麼」，熱愛教育，創意無限，帶領秀朗師生追求卓越，展現才華及特色。
  - 第五任校長[潘慶輝](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:第五任潘慶輝校長.jpg)，民國97年8月1日至民國102年7月31日。潘校長溫文儒雅，才華洋溢，以秀朗人自居，接續優良的傳統，開創嶄新的教育視野，營造活潑、積極的學習風氣，建置資訊及英語的教學環境。在潘校長的帶領之下學校生氣蓬勃、屢創佳績。
  - 第六任校長[陳秋月](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:第六任陳秋月校長.jpg)，民國102年8月1日至民國106年7月31日。陳校長以課程與教學領導為核心，秉持服務及人文關懷的精神，努力經營校務，也為孩子創造各種舞台，讓每一個孩子成為具備本土情懷及國際觀的二十一世紀優質國民。
  - 第七任校長[林文生](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:第七任林文生校長.jpg)，民國106年8月1日至今。林校長以推動學習共同體，生態人文校園為目標，積極爭取經費改善老舊校舍、使生態環境優質化，營造幸福的校園，帶領秀朗走向生態環保、永續校園，邁向另一個高峰。

## 出版刊物

  - 民國70年6月20日秀朗校刊創刊
  - 民國76年輔導刊物『親子橋』創刊
  - 民國87年6月出版秀朗國小認識校園植物手冊「新光合作用」
  - 民國88年9月出版秀朗國小環境教育學習手冊「與我同行」
  - 民國89年7月出版學校本位課程「秀朗的故事」
  - 民國89年\~91年出版「沒有圍牆的教室」(上) (中) (下)
  - 民國90年5月出版校本課程「秀朗心 ‧ 故鄉情」二冊
  - 民國92年10月幼稚園園訊出刊
  - 民國104年4月出版第一期秀朗電子校刊
  - 民國105年5月出版校園美學地圖專刊及秀朗40週年校慶專刊

## 得獎記錄

  - 民國70年1月--榮獲全國手球比賽《女童組冠軍》。
  - 民國76年11月--推行交通安全教育成果《全縣優等》。
  - 民國77年3月--防治公害環境美化工作評鑑《全縣第一》。
  - 民國81年6月--實施義工制度獲台北縣評鑑為績優學校
  - 民國85年--台北縣全民運動幼兒足球聯賽榮獲《第一名》、《第二名》、《第四名》。
  - 民國86年3月--合唱團比賽榮獲省賽《優等》。
  - 民國89年--幼兒健身操觀摩賽榮獲全縣《特優》。
  - 民國90年--雙和區兩性平等教育戲劇觀摩榮獲幼兒相聲組《特優》、台灣區合唱比賽《優等》。
  - 民國91年--建置台北縣能源教育網站獲全國《優等獎》、幼兒健身操觀摩賽榮獲全縣《優等》、幼兒園交通安全戲劇觀摩賽榮獲相聲組全縣《甲等》。
  - 民國92年9月--全國科展比賽榮獲國小組化學科《第二名》、物理科《佳作》。
  - 民國93年--榮獲教育部評定為全國推行社會教育有功團體、榮獲全國特殊教育研究著作比賽《甲等》、全國音樂比賽同聲合唱《第一名》、鄉土歌謠比賽《第一名》、絲竹樂比賽《第二名》、榮獲九年一貫「標竿100」學校、幼稚園榮獲北縣幼稚園評鑑《特優》、榮獲北縣校務評鑑《優等》、榮獲93學年度教學卓越獎《銀質獎》、榮獲93學年度全國創意教學獎-綜合活動類《特優獎》。
  - 民國94年--榮獲特教教材教具比賽《優等》、全國音樂比賽獲童聲合唱《優等》、鄉土歌謠比賽《優等》、榮獲台北縣93學年度特殊教育評鑑《優等》。
  - 民國95年9月--榮獲雙和區語文競賽團體組《第一名》。
  - 民國96年--語文教師團隊參加教育部96全國教學卓越獎，獲得《銀質獎、榮獲雙和區語文競賽團體組《第一名》。
  - 民國97年9月--榮獲雙和區語文競賽團體組《第一名》。
  - 民國98年--榮獲台北縣98年度執行友善校園學生事務與輔導工作卓越學校獎、榮獲雙和區語文競賽團體組《第一名》。
  - 民國99年9月--榮獲雙和區語文競賽團體組《第一名》。
  - 民國100年9月--榮獲雙和區語文競賽團體組《第一名》。
  - 民國101年--榮獲全國青少年游泳錦標賽國小高年級男生組《冠軍》、女生組《冠軍》，中年級女生組《亞軍》、榮獲雙和區語文競賽團體組《第一名》、榮獲全國躍動青春躲避球賽少年男子組《亞軍》、榮獲全國躲避球少年男子組《亞軍》
  - 民國102年5月--全國學生創意偶戲比賽全國決賽《優等》、榮獲2013年全國青少年游泳錦標賽國小高年級女生組《冠軍》，國小中年級男生組《亞軍》。
  - 民國103年--榮獲102全國國小盃羽球錦標賽五年級女生組雙打《冠軍》，六年級女生組雙打《季軍》、榮獲103年全國短水道分齡游泳錦標賽高年級男生組《亞軍》、女生組《季軍》，中年級男生組《亞軍》、女生組《殿軍》、榮獲102學年度新北市國民中小學科學展覽會-自然化學類《特優國展》及《最佳創意獎》、榮獲新北市102學年度生命教育分區觀摩研討會暨深耕評選「深耕學校」獎、榮獲102學年度全國學生音樂比賽管樂合奏《優等》、榮獲102學年度秋季美人魚班際游泳接力挑戰賽《冠軍》、榮獲103年全國短水道分齡游泳錦標賽《亞軍及《季軍》、榮獲2014年全國青少年分齡游泳錦標賽《冠軍》、歌仔戲班榮獲新北市社會教育公益獎、榮獲中小學科學展覽國小組化學科大會獎《最佳團隊合作獎》、榮獲雙和區語文競賽國小組團體《冠軍》、103學年度幼兒園基礎評鑑-全數指標通過、榮獲103學年度新北市友善校園學輔工作卓越學校。
  - 民國104年--弦樂團榮獲103學年度全國音樂比賽《優等》、歌仔戲班榮獲104年廉政盃話劇比賽《亞軍》、榮獲104年躍動青春全國躲避球賽《第四名》、管樂團榮獲104學年度新北市音樂比賽《特優》，弦樂團榮獲《優等》，絲竹樂團榮獲《優等》，合唱團榮獲《優等》、榮獲104學年度國民小學創意之星科學競賽《特優》、104年全國冬季長水道分齡游泳錦標賽游泳隊共獲得《41金2銀4銅》佳績。
  - 民國105年--全國104學年度學生音樂比賽管樂團榮獲《優等》、弦樂團榮獲團體國小B組《優等》、榮獲新北市104學年度英語讀者劇場競賽中區高年級組《特優》、歌仔戲班榮獲104學年度全國學生戲劇比賽《特優》、榮獲新北市健身操比賽《第一名》、榮獲105學年度雙和區語文競賽《團體總冠軍》、歌仔戲班榮獲2016新北市藝術教育月-意典詩藝詩歌朗誦大賽《佳作》、榮獲新北市學生音樂比賽-鄉土歌謠客家語系《特優》、105學年度新北市音樂比賽管樂團榮獲《特優》、弦樂團榮獲《優等》。
  - 民國106年1月--取得2017年福岡亞太兒童會議(APCC)台灣區學生代表組隊權，公費薦選一名教師及六名學生赴日與會14天。
  - 民國106年--榮獲105學年度全國師生鄉土歌謠比賽合唱團客家語系《特優》（全國第三名），東南亞語系《優等》（全國第四名）、榮獲106學年度雙和區語文競賽《團體總冠軍》、李倢寧同學榮獲全國語文競賽國語朗讀學生組《第一名》。
  - 民國107年--榮獲「新北市107年小學運動會游泳競賽」男子組及女子組《雙料冠軍》、管樂團參加全國音樂比賽榮獲管樂合奏《優等》、弦樂團參加全國音樂比賽榮獲弦樂合奏《優等》、歌仔戲班參加全國音樂比賽榮獲絲竹室內樂《優等》、合唱團榮獲全國師生鄉土歌謠比賽國小組-東南語系《特優》全國第二、合唱團榮獲全國師生鄉土歌謠比賽國小組-福佬語系《特優》全國第一。

## 參考資料

  - [秀朗國小校史](http://www.hles.ntpc.edu.tw/editor_model/u_editor_v1.asp?id=%7B3E9CEC7A-451A-4D75-AB34-F0FFA5280CC7%7D)
    秀朗國小40周年慶校慶專刊

## 外部連結

  - [秀朗國小網頁](http://www.hles.ntpc.edu.tw/)

[Category:新北市立國民小學](../Category/新北市立國民小學.md "wikilink")
[Category:1976年創建的教育機構](../Category/1976年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:永和區](../Category/永和區.md "wikilink")
[Category:台灣教育之最](../Category/台灣教育之最.md "wikilink")
[Category:台灣的世界之最](../Category/台灣的世界之最.md "wikilink")

1.